---
title: "Collecte et préparation des données du registre"
author: "Juliette Engelaere-Lefebvre, Franck Gaspard"
date: "`r format(Sys.Date(), '%d %B %Y')`"
output:
  html_document:
    df_print: paged
    toc: yes
    toc_depth: '1'
  pdf_document:
    toc: yes
    toc_depth: '1'
params:
  millesime: 2020
  region: '52'
---

# Parametres, packages

## Paramètres
```{r setup, echo=FALSE}
knitr::knit_hooks$set(inline = function(x) { if(!is.numeric(x)){ x }else{ formatC(x, digits=2, big.mark=" ", decimal.mark =",") } })

```

```{r parametres registre, eval=TRUE, echo=TRUE}

reg <- params$region
mil <- params$millesime
# reg <- "52"
# mil <- 2018 # ou la fin de base URL ?
EPSG_reg <- 2154
baseurl <- "https://opendata.reseaux-energies.fr/api/records/1.0/search/?dataset=points-dinjection-de-biomethane-en-france"
         
```

## Chargement des packages

```{r packages registre, eval=TRUE, echo=TRUE, warning=FALSE, message=FALSE}
library(curl)
library(dplyr)
library(tidyr)
library(tibble)
library(forcats)
library(lubridate)
library(COGiter)
library(httr)
library(jsonlite)
library(stringr)
library(sf)
library(lwgeom)
library(leaflet)
library(mapview)
library(kableExtra)
library(tricky)
library(ggplot2)
library(ggthemes)
library(ggiraph)
library(data.table)
library(stringdist)

# adaptation de la couche epci_geo et du dataset epci pour intégrer les communes insulaires hors epci 
source("collecte/Ajout_communes_insulaires_aux_EPCI.R", encoding = "UTF-8")


```


# Registre des installations d'injections de biométhane publié sur ODRE

## Récupérer les données France entiere du registre par le service de téléchargement geojson

```{r download csv registre, eval=TRUE, echo=TRUE, message=FALSE}

registre <- st_read("https://opendata.reseaux-energies.fr/explore/dataset/points-dinjection-de-biomethane-en-france/download/?format=geojson&timezone=Europe/Berlin") %>%
  select(-coordonnees)


```

On récupère `r nrow(registre)` enregistrements.  



## Récupérer la date de mise à jour du dataset
Il pourra être utile d'introduire un test sur la date de mise à jour avant de charger les données.
```{r test date mise à jour, echo=TRUE}

metadata <- GET("https://opendata.reseaux-energies.fr/api/datasets/1.0/points-dinjection-de-biomethane-en-france") %>%
  content("text") %>%
  fromJSON(flatten = TRUE)

date_registre <- metadata$metas$data_processed %>%
  substr(1,10) %>%
  as.Date()
```

Le registre biogaz a été mis à jour le `r format(date_registre, "%d/%m/%Y")`.

## Exploration et nettoyage des données du registre

Ce jeu de données semble déjà très propre, quelques tests pour vérifier la qualité de saisie et de renseignement.

### Recherche du nombre de cases non renseignées
```{r test avant éventuel nettoyage}
as.data.frame(registre) %>%
  summarise(across(everything(), list(~nrow(filter(registre, is.na(.)|as.character(.)==""))))) %>%
  as_tibble()

```
Tous les champs de la table semblent correctement renseignés.

### Des données incohérentes ?

Est-ce que l'*année de mise en service* et date de mise en service coincident ?
Voici la liste des installations pour lesquelles l'année et la date ne correspondent pas l'une avec l'autre.

```{r date et annee de mise en service}
as.data.frame(registre) %>%
  rownames_to_column(var="id") %>%
  select(id, nom_du_projet, date_de_mes, annee_mes) %>%
  filter(year(date_de_mes)!=as.character(annee_mes))

```

Est-ce que le *type de gestionnaire* correspond au gestionnaire affiché ?
```{r explo gestionnaire de réseau}
as.data.frame(registre) %>%
  rownames_to_column(var="id") %>%
  select(id, grx_demandeur, type_de_reseau) %>%
  group_by(type_de_reseau,grx_demandeur) %>%
  arrange(type_de_reseau) %>%
  summarise(nb_inst=n())

```
Chaque gestionnaire ne correspond qu'à un type de réseau, tout semble ok.


### Mise à jour de la *géographie* 

#### Jointure à la table des communes à jour et ajout des attributs supra (epci, dep, reg...)
```{r jointure à la table des communes à jour}
registre2 <- passer_au_cog_a_jour(registre, code_commune = code_commune, aggrege = F, garder_info_supra = T) %>%
  select(-commune, -code_reg, -region, -departement, -code_dep, -code_epci, -nom_epci) %>%
  st_transform(crs=EPSG_reg)

```
### Test de la validité des coordonnées géographiques par rapport à leur commune d'appartenance.
Nb d'installations dont les coordonnées sont en dehors de leur commune déclarée
```{r test coordonnées geo}

st_join(registre2, communes_geo, suffix=c("", ".geo")) %>%
  filter(DEPCOM!=DEPCOM.geo) %>% 
  nrow()
  
```

Une installation dans l'Oise est concernée : SAS DUFOUR BIOGAZ.  
Son nom de commune (Juvignies) et son code commune (60668) ne correspondent pas, le code commune de Juvignies est 60328, la commune 60668 correspond à Verderel-lès-Sauqueuse. Il s'agit de deux communes voisines. 
Cette incohérence est sans incidence sur la suite des traitements. 

```{r nom des champs de la table finalisée}

names(registre2)
  
```


#### Apercu des installations de la région

```{r totaux reg}
inst_biogaz_reg <- filter(registre2, grepl(reg, REGIONS_DE_L_EPCI)) 

inst_biogaz_reg %>%
  group_by(DEP, site, type_de_reseau) %>%
  summarise(nb_inst=n(), capa_prod_GWh_an=sum(capacite_de_production_gwh_an)) %>%
  print()

```

Les epci de la région comprennent `r nrow(inst_biogaz_reg)` installations, qui représentent une capacité de production de `r sum(inst_biogaz_reg$capacite_de_production_gwh_an)` GWh/an.


# Récupérer les injections annuelles (et améliorer la localisation des installations ?)

Les injections annuelles ne sont pas encore fournies par le registre tenu par ODRE.  
Deux autres tables distinctes permettent de récupérer cette information, l'une publié par GRDF, l'autre par GRTgaz.

## Récupérer les injections annuelles GRTgaz

GRTgaz fournit ces informations pour les installations relevant de son réseau (`r filter(inst_biogaz_reg, grx_demandeur=="GRTgaz") %>% nrow()` installations dans la région). GRTgaz fournit par ailleurs les coordonnées approximatives de l'installation.
Ces informations sont fournies via la table ** injection-annuelle-biomethane-pitp-grtgaz ** de la plateforme [opendatasoft ODRE](https://opendata.reseaux-energies.fr/explore/dataset/injection-annuelle-biomethane-pitp-grtgaz/information).


### Téléchargement du dataset GRTgaz

Téléchargement des données, sélection des info utiles, mise à jour de la géographie communale

```{r download GRTgaz, eval=TRUE, echo=TRUE, message=FALSE}
injections_annuelles_grtgaz <- st_read("https://opendata.reseaux-energies.fr/explore/dataset/injection-annuelle-biomethane-pitp-grtgaz/download/?format=geojson&timezone=Europe/Berlin&lang=fr") %>%
  select(codepcr, depcom_old = code_commune, typologie = site, lib_installation = equivalent_nom_jeu_de_donnee_grtgaz, date_mes = date_de_mes, 
         annee = year, capacite_maximale_de_production_en_gwh_an = capacite_de_production_gwh_an, quantite_annuelle_injectee_en_mwh = production_de_biomethane_annuel_mwhan) %>%
  st_transform(crs=EPSG_reg) %>%
  passer_au_cog_a_jour(code_commune = depcom_old, aggrege = FALSE, garder_info_supra = FALSE) %>%
  mutate(date_mes = as.Date(date_mes, format="%d/%m/%Y"))
```

### Récupérer la date de mise à jour du dataset GRTgaz

Si le jeu de données de GRTgaz est plus récent que celui du registre, on aura sûrement un probleme d'appariement (des installations GRTgaz orphelines).

```{r test date mise à jour GRTgaz, echo=TRUE}
metadata_grtgaz <- GET("https://opendata.reseaux-energies.fr/api/datasets/1.0/injection-annuelle-biomethane-pitp-grtgaz") %>%
  content("text") %>%
  fromJSON(flatten = TRUE)
date_grtgaz <- metadata_grtgaz$metas$data_processed %>%
  substr(1,10) %>%
  as.Date()
ordre_grtgaz <- if (date_grtgaz < date_registre) "antérieur" else "postérieur"
```

Les données GRTgaz ont été mises à jour le `r format(date_grtgaz, "%d/%m/%Y")`, ce qui est `r ordre_grtgaz` à la date de mise à jour du registre.


### Préparation des données GRTgaz pour jointure avec le registre ODRE

La table des injections annuelles de GRTgaz comprend plusieurs enregistrements pour une seule installation, une par année de fonctionnement de l'installation, on la 'compacte' pour avant de pouvoir apparier avec le registre odre.

```{r regroupement des données GRTgaz avant jointure}
injections_annuelles_grtgaz2 <- injections_annuelles_grtgaz %>% 
  mutate(grx_demandeur = "GRTgaz", geom = st_as_text(geometry), annee = as.character(annee)) %>%
  st_drop_geometry() %>% 
  group_by(lib_installation, DEPCOM, typologie, date_mes, codepcr, geom) %>%
  arrange(annee) %>%
  mutate(capacite_maximale_de_production_en_gwh_an = last(capacite_maximale_de_production_en_gwh_an)) %>% 
  group_by(grx_demandeur, lib_installation, DEPCOM, typologie, date_mes, codepcr, capacite_maximale_de_production_en_gwh_an, geom) %>%
  nest(data_annuelles = c(annee, quantite_annuelle_injectee_en_mwh)) %>%
  ungroup() 

```

Les données GRTgaz portent sur `r nrow(injections_annuelles_grtgaz2)` installations différentes.  

## Récupérer les données de production GRDF par le service de téléchargement geojson  

GRDF fournit ces informations pour les installations relevant de son réseau (`r filter(inst_biogaz_reg, grx_demandeur=="GRDF") %>% nrow()` installations dans la région). GRDF fournit par ailleurs l'IRIS de l'installation.
Ces informations sont fournies via la table **Capacité d'injection de biométhane et quantité annuelle de biométhane injecté de chaque installation selon sa typologie** de la plateforme opendatasoft de GRDF.


### Téléchargement

Téléchargement des données, sélection des info utiles, mise à jour de la géographie communale

```{r download geojson GRDF, eval=TRUE, echo=TRUE, message=FALSE}

injections_annuelles_grdf <- st_read("https://opendata.grdf.fr/explore/dataset/capacite-et-quantite-dinjection-de-biomethane/download/?format=geojson&timezone=Europe/Berlin") %>%
  select(-geolocalisation) %>%
  st_transform(crs=EPSG_reg) %>%
  select(everything(), -starts_with("code_insee"), -starts_with("nom_"), -iris_de_raccordement_nom, code_com = code_insee_commune, 
          lib_installation = nom_de_l_installation, code_iris = code_insee_iris_de_raccordement) %>% 
  mutate(code_com=if_else(str_detect(code_com, "....."), as.character(code_com), paste0("0", code_com)),
         code_iris=if_else(nchar(as.character(code_iris)) == 9, as.character(code_iris), paste0("0", code_iris))) %>% # correction des codes communes/iris commençant par un zéro manquant
  passer_au_cog_a_jour(code_commune = code_com, aggrege = FALSE, garder_info_supra = FALSE) %>%
  mutate(lib_installation=gsub("O.Terres Energies", "O'Terres Energies", lib_installation),  # redressement de l'écriture O’Terres Energies qui varie selon les années
         date_mes = as.Date(date_de_premiere_injection, format="%d/%m/%Y")) %>% 
  select(-date_de_premiere_injection)


```

### Récupérer la date de mise à jour du dataset GRDF

Si le jeu de données de GRDF est plus récent que celui du registre, on aura sûrement un problème d'appariement (des installations GRDF orphelines).

```{r test date mise à jour GRDF, echo=TRUE}

metadata_grdf <- GET("https://opendata.grdf.fr/api/datasets/1.0/capacite-et-quantite-dinjection-de-biomethane") %>%
  content("text") %>%
  fromJSON(flatten = TRUE)

date_grdf <- metadata_grdf$metas$data_processed %>%
  substr(1,10) %>%
  as.Date()

ordre <- if (date_grdf < date_registre) "antérieur" else "postérieur"

```

Les données GRDF ont été miss à jour le `r format(date_grdf, "%d/%m/%Y")`, ce qui est `r ordre` à la date de mise à jour du registre.

### Chargement du référentiel des iris à jour

```{r chargement du référentiel des iris à jour et de la table de passage}

path_iris <- "extdata/donnees_internes/"
if ( !file.exists(paste0(path_iris,"iris.RData")) ) { source(paste0(path_iris,"/collecte_iris.R")) }
load(paste0(path_iris,"iris.RData"))

# adaptation du rérérentiel des iris pour les communes insulaires hors EPCI
iris_fr_entiere_geo <- mutate(iris_fr_entiere_geo, 
                              EPCI=if_else(grepl("ZZ", EPCI), paste0("ZZZZ", DEPCOM), as.character(EPCI)) %>% as.factor,
                              NOM_EPCI=if_else(grepl("ZZ", EPCI), as.character(NOM_DEPCOM), as.character(NOM_EPCI)) %>% as.factor )

rm(path_iris)
```

### Jointure des données GRDF au référentiel des iris à jour

```{r jointure ref IRIS}
injections_annuelles_grdf2 <- injections_annuelles_grdf %>%
  left_join(select(table_passage_iris_historique, IRIS_INI, IRIS_FIN), by=c("code_iris"="IRIS_INI")) %>%
  mutate(code_iris = if_else(is.na(IRIS_FIN), code_iris, IRIS_FIN)) %>%
  left_join(select(st_drop_geometry(iris_fr_entiere_geo), CODE_IRIS:TYP_IRIS), by=c("code_iris" = "CODE_IRIS")) %>% 
  select(-IRIS_FIN)
  
verif <- filter(injections_annuelles_grdf2, is.na(TYP_IRIS)) %>% st_drop_geometry() %>% 
  select(code_iris) %>% unique() %>% nrow()
```
La mise à jour des codes IRIS n'a pas fonctionné pour `r verif` codes IRIS distincts.

### Préparation des données pour jointure avec le registre ODRE
La table des injections annuelles de GRDF comprend plusieurs enregistrements pour une seule installation, une par année de fonctionnement de l'installation, on la 'compacte' pour avant de pouvoir apparier avec le registre odre.

```{r regroupement des données GRDF avant assemblage et jointure}
injections_annuelles_grdf3 <- injections_annuelles_grdf2 %>% 
  mutate(grx_demandeur = "GRDF", geom = st_as_text(geometry), annee = as.character(annee)) %>%
  st_drop_geometry() %>% 
  group_by(grx_demandeur, lib_installation, DEPCOM, typologie, date_mes, code_iris, NOM_IRIS, TYP_IRIS, geom) %>%
  arrange(annee) %>%
  mutate(capacite_dinjection_au_31_12_en_nm3_h = last(capacite_d_injection_au_31_12_en_nm3_h)) %>% 
  group_by(grx_demandeur, lib_installation, DEPCOM, typologie, date_mes, code_iris, NOM_IRIS, TYP_IRIS,
           capacite_dinjection_au_31_12_en_nm3_h, geom) %>%
  nest(data_annuelles = c(annee, quantite_annuelle_injectee_en_mwh)) %>%
  ungroup() 

```

Les données GRDF portent sur `r nrow(injections_annuelles_grdf3)` installations différentes.  


## Assemblage des tables d'injections annuelles
```{r assemblage prod GRTgaz et GRDF}
injections_annuelles <- bind_rows(injections_annuelles_grtgaz2, injections_annuelles_grdf3) %>% 
  # unification des typologies
  mutate(typologie = gsub(".*ISDND.", "ISDND", typologie) %>% 
           gsub("Déchets ménagers et biodéchets", "Déchets ménagers", .) %>% 
           gsub(".*STEP.", "Station d'épuration", .))
```


# Appariemment des sources

La geolocalisation des installations étant réalisée au centroïde la commune pour le registre, une recherche de jointure par la geométrie n'a pas plus d'intérêt qu'une jointure attributaire sur le code commune. Certaines communes accueillent plusieurs installations.
Pour éliminer les fausses correspondances entre installations de la même commune, on recherchera une correspondance approximative dans les noms d'installations grace au package *{stringdist}*.

## Jointure par appariement des codes communes, date de mise en service et libellés d'installations

```{r jointure registre biogaz et injections GRDF }

registre_hors_jointure <- registre2 %>% 
  filter(!(grx_demandeur %in% c("GRDF", "GRTgaz")), as.character(annee_mes) < (mil + 1))

# nb instal à apparier : 
registre_a_apparier <- registre2 %>% 
  filter(as.character(annee_mes) < (mil + 1), grx_demandeur %in% c("GRDF", "GRTgaz")) %>% 
  select(-EPCI, -NOM_EPCI, -REG, -NOM_REG, -DEP, NOM_DEP)

registre_enrichi_0 <- registre_a_apparier %>%  
  left_join(injections_annuelles, by = c("DEPCOM", "grx_demandeur", "site" = "typologie")) %>%
  group_by(nom_du_projet) %>%
  mutate(nb_appariemt = n(), 
         dist_geo = ifelse(is.na(geom), NA_real_, st_distance(geometry, st_as_sfc(geom, crs = EPSG_reg))) %>% round(0),
         dist_lib = stringdist(nom_du_projet, lib_installation),
         ecart_date_mes = abs(date_mes - date_de_mes))

registre_enrichi <- registre_enrichi_0 %>% 
  mutate(score_filtre = case_when(nb_appariemt == 1 ~ "1- n=1",
                               dist_geo < (min(dist_geo) + 100) & ecart_date_mes < (min(ecart_date_mes) + 15) ~ "2- dist geo et date mes concordantes", 
                               ecart_date_mes == min(ecart_date_mes) & max(ecart_date_mes) > min(ecart_date_mes) + 30 ~ "3- date mes concordantes",
                               dist_lib == min(dist_lib) & is.na(dist_geo) ~ "4- libelles approchant",
                               TRUE ~ "99- pas de concordances"),
         a_filtrer = score_filtre == min(score_filtre)) %>%
  filter(a_filtrer) %>%
  select(-nb_appariemt, -ecart_date_mes, -dist_lib, -a_filtrer) # st_crs(registre_enrichi) donne Coordinate Reference System: NA

nb_inst_grdf_grtgaz_non_appariees <- filter(registre_enrichi, is.na(lib_installation)) %>% nrow()
nb_inst_grdf_grtgaz_appariees <- filter(registre_enrichi, !is.na(lib_installation)) %>% nrow

inst_registre_non_appariees <- filter(registre_enrichi, is.na(lib_installation))

inst_registre_non_appariees %>% select(site, nom_du_projet, date_de_mes, DEPCOM) %>% st_drop_geometry() %>% arrange(DEPCOM)

```

Après appariement, `r nb_inst_grdf_grtgaz_non_appariees` installations du registre relevant du réseau de GRDF ou de GRTgaz n'ont pas trouvées de correspondances dans les tables injections annuelles publiées par les deux opérateurs réseaux.  



A contrario, `r nb_inst_grdf_grtgaz_appariees` des `r nrow(injections_annuelles)` installations GRDF/GRTgaz ont trouvé une correspondance dans le registre. 
Quelles sont les `r nrow(injections_annuelles) - nb_inst_grdf_grtgaz_appariees` installations du dataset de GRDF qui n'ont pas trouvé de correspondance dans le registre ?

## recherche des installations GRDF/GRTgaz avec injections annuelles qui n'ont pas été appariées au registre

```{r installations GRDF orphelines}

orphelines <- filter(injections_annuelles, !(lib_installation %in% registre_enrichi$lib_installation)) %>%
 select(lib_installation, date_mes, DEPCOM, typologie) %>% arrange(DEPCOM)

orphelines
```

`r nrow(orphelines)` installations des datasets de GRDF n'ont pas trouvé preneur dans le registre. Etant donné leur ancienneté, ce n'est pas une question de date de mise à jour des différents jeux de données. 

Des recherches manuelles (comparaison avec les orphelines de l'autre jeu de données, recherche web) ont été effectuées pour comprendre pourquoi l'appariement n'a pas fonctionné. Lors que l'appariement échoue en raison d'une incohérence dans la typologie de l'installation, on utilise la typologie du registre qui est plus fraîche et potentiellement plus à jour.  

1- "[Sioule biogaz](https://www.bioenergie-promotion.fr/29270/sioule-biogaz-premiere-injection-de-biomethane-dans-le-reseau-en-auvergne/" ? dans injections annuelles (production 2017 à 2020) mais rien dans registre (le registre ne comporte qu'une seule installation dans l'allier, mise en service en 2021). Cette installation a peut être été arrêtée en 2021 et supprimé du registre (actualisé au `r date_registre`)

2- "Beauce Gâtinais Biogaz" : incohérence de type d'installation, agricole territorial (registre) / agricole autonome (injections annuelles)   
Dataset `injections_annuelles` à corriger (typologie) 

3- "Aix Energie" -> incohérence de type : agricole autonome (registre) / agricole territorial (injections annuelles)  
Dataset `injections_annuelles` à corriger (typologie) 

4- "SARL BIOENERGIE DE PARVILLIERS" : incohérence de code commune, dans le registre, on trouve l'installation "Bioénergie de Parvillers Sempigny" à Sempigny (60610). Dans le dataset de GRDF, on trouve la "SARL BIOENERGIE DE PARVILLIERS" à Conchy-les-Pots (60160). Les pages jaunes situent l'entreprise à Sempigny, il s'agit d'une erreur de saisie dans le dataset de GRDF.  
Dataset injections annuelles à corriger : code_iris, NOM_IRIS et DEPCOM.  

5- "Méthanergie Ciel" --> incohérence de type d'installation : agricole autonome (registre) / agricole territorial (injections annuelles)  
Dataset `injections_annuelles` à corriger (typologie)  

6- L'installation "SAS AGRI GNVOGE" est également à cheval sur 2 communes : Giraucourt (88201) pour l'installation en elle-même et Chaumousez (88098) pour le poste de raccordement, on retient le code commune de l'installation, fourni par GRDF (88201 Giraucourt).
Registre à corriger : DEPCOM et NOM_DEPCOM.



## Correction des datasets injections annuelles et  du registre

```{r patch avant nouvel appariement}

# correction du dataset GRDF/GRTgaz assemblés (2 à 5)
injections_annuelles4 <- mutate(injections_annuelles,
                                DEPCOM=case_when(lib_installation=="SARL BIOENERGIE DE PARVILLIERS" ~ "60610", # IRIS pas ok
                                                 TRUE ~ as.character(DEPCOM)),
                                code_iris=case_when(lib_installation=="SARL BIOENERGIE DE PARVILLIERS" ~ "606100000",
                                                    TRUE ~ as.character(code_iris)),
                                NOM_IRIS=case_when(lib_installation=="SARL BIOENERGIE DE PARVILLIERS" ~ "Sempigny",
                                                   TRUE ~ as.character(NOM_IRIS)),
                                typologie = case_when(lib_installation == "Beauce Gâtinais Biogaz" ~ "Agricole territorial",
                                                      lib_installation %in% c("Méthanergie Ciel", "Aix Energie") ~ "Agricole autonome", 
                                                      TRUE ~ as.character(typologie))
                                ) 

# correction registre (6)
registre_a_apparier2 <- mutate(registre_a_apparier, 
                               DEPCOM=case_when(nom_du_projet=="SAS AGRI GNVÔGE" ~ "88201",
                                                T ~ as.character(DEPCOM))) %>%
  select(-(NOM_DEPCOM:REGIONS_DE_L_EPCI)) %>%
  passer_au_cog_a_jour(code_commune = DEPCOM, aggrege = F, garder_info_supra = T) 


# nouvel appariement 
registre_enrichi_0 <- registre_a_apparier2 %>%  
  left_join(injections_annuelles4, by = c("DEPCOM", "grx_demandeur", "site" = "typologie")) %>%
  group_by(nom_du_projet) %>%
  mutate(nb_appariemt = n(), 
         dist_geo = ifelse(is.na(geom), NA_real_, st_distance(geometry, st_as_sfc(geom, crs = EPSG_reg))) %>% round(0),
         dist_lib = stringdist(nom_du_projet, lib_installation),
         ecart_date_mes = abs(date_mes - date_de_mes))

registre_enrichi <- registre_enrichi_0 %>% 
  mutate(score_filtre = case_when(nb_appariemt == 1 ~ "1- n=1",
                               dist_geo < (min(dist_geo) + 100) & ecart_date_mes < (min(ecart_date_mes) + 15) ~ "2- dist geo et date mes concordantes", 
                               ecart_date_mes == min(ecart_date_mes) & max(ecart_date_mes) > min(ecart_date_mes) + 30 ~ "3- date mes concordantes",
                               dist_lib == min(dist_lib) & is.na(dist_geo) ~ "4- libelles approchant",
                               TRUE ~ "99- pas de concordances"),
         a_filtrer = score_filtre == min(score_filtre)) %>%
  filter(a_filtrer) %>%
  select(-nb_appariemt, -ecart_date_mes, -dist_lib, -a_filtrer, -dist_geo, -score_filtre)

nb_inst_grdf_grtgaz_non_appariees <- filter(registre_enrichi, is.na(lib_installation)) %>% nrow()
nb_inst_grdf_grtgaz_appariees <- filter(registre_enrichi, !is.na(lib_installation)) %>% nrow

inst_registre_non_appariees <- filter(registre_enrichi, is.na(lib_installation))

inst_registre_non_appariees %>% select(site, nom_du_projet, date_de_mes, DEPCOM) %>% st_drop_geometry() %>% arrange(DEPCOM)

```

Après ce second appariement, `r nb_inst_grdf_grtgaz_non_appariees` installations du registre relevant du réseau de GRDF ou de GRTgaz n'ont pas trouvées de correspondances dans les tables injections annuelles publiées par GRDF et GRTgaz. 


A contrario, `r nb_inst_grdf_grtgaz_appariees` des `r nrow(injections_annuelles4)` installations GRDF ont trouvé une correspondance dans le registre. (Pas de doublon, l'installation de l'Allier "Sioule biogaz", reste orpheline).

## Unification nomenclatures

Etant données les différences de classification des installations selon les sources, on simplifie la typologie des installations :  

* Déchets ménagers et biodéchets -> Déchets ménagers  
* Installation de stockage des déchets non dangereux (ISDND) -> ISDND  
* Boues de stations d’épuration (STEP) –> Station d’épuration  
* commence par industriel –> industriel  
* finit par territorial (sauf industriel) –> territorial  
* commence par agricole (sauf territorial) –> agricole   


```{r type simpl}
registre_enrichi2 <- bind_rows(registre_enrichi, registre_hors_jointure) %>% 
  mutate(type=case_when(site ==  "Industriel territorial" ~ "Industriel",
                        site ==  "Agricole autonome" ~ "Agricole",
                        site == "ISDND" ~ "Déchets ménagers",
                        grepl("territorial", site) ~ "Territorial",
                        TRUE ~ as.character(site))
                           ) 

select(registre_enrichi2, site, type) %>%
  st_drop_geometry() %>% 
  group_by(site, type) %>%
  summarise(nb_inst=n(), .groups = "drop") %>% 
  arrange(type, site)
```




# Datapréparation du jeu de données individuelles
Il est nécessaire de redresser le jeu de donner pour estimer le volume injecté annuellement par les installations non décrites par les injections anuelles GRDF/GRTgaz.

Les coordonnées des installations, restent celles du registre, qui a amélioré la précision de la localisation. Il s'agit selon les termes indiqués d'une approximation respectant les règles du secret statistique.

## Géographie des installations

```{r rattachement de la geographie communale ou IRIS de chaque installation}

mapview(registre_enrichi2)

```


## Estimations des productions annuelles inconnues

La production annuelle d'une installation dépend de :  
- sa durée de fonctionnement (date_de_mes),
- sa capacite_de_production_gwh_an,
- du type d'installation (site).

Les données des datasets injections annuelles de GRDF nous permettent de calculer un ratio moyen de production annuelle selon la capacité.

```{r estim prod annuelle : calcul ratio moyen}

base_estim <- as.data.frame(registre_enrichi2) %>%
  filter(!is.na(lib_installation)) %>%
  select(site, capacite_de_production_gwh_an, date_de_mes, date_mes, data_annuelles) %>%
  unnest(cols = c(data_annuelles)) %>%
  mutate(duree_prod = make_date(as.character(annee), 12, 31) - pmax(date_mes, date_de_mes, make_date(as.character(annee), 01, 01)) + 1) %>%
  group_by(site) %>%
  summarise(ratio_prod_quot = mean(quantite_annuelle_injectee_en_mwh/capacite_de_production_gwh_an/as.double(duree_prod, units = "days")), .groups = "drop")

base_estim

```


```{r estim prod annuelle : redressement donnees registre}

a_redr <- as.data.frame(registre_enrichi2) %>%
  filter(is.na(lib_installation)) %>%
  select(nom_du_projet, DEPCOM, site, date_de_mes, annee_mes, capacite_de_production_gwh_an) %>%
  mutate(annee_mes=as.integer(as.character(annee_mes)), 
         dupl = mil+2-annee_mes) %>%
  uncount(dupl) %>%
  left_join(base_estim, by = "site") %>%
  group_by(nom_du_projet, DEPCOM, site) %>%
  mutate(annee = as_factor(annee_mes-1+row_number()) %>% fct_expand(levels(injections_annuelles$annee)),
         duree_prod = make_date(as.character(annee), 12, 31) - pmax(date_de_mes, make_date(as.character(annee), 01, 01)) + 1,
         quantite_annuelle_injectee_en_mwh = as.double(duree_prod, units = "days") * capacite_de_production_gwh_an * ratio_prod_quot
         ) %>%
  filter(annee != mil+1) %>%
  select(-annee_mes, -duree_prod, -ratio_prod_quot) %>%
  nest(data_annuelles_est = c(annee, quantite_annuelle_injectee_en_mwh))

registre_enrichi3 <- left_join(registre_enrichi2, a_redr, 
                               by = c("DEPCOM", "nom_du_projet", "site", "date_de_mes", "capacite_de_production_gwh_an")) %>%
  mutate(source=case_when(!is.na(lib_installation) ~ grx_demandeur,
                          annee_mes==mil+1 ~ NA_character_,
                          T ~ "estim. DREAL"),
         data_annuelles = if_else(is.na(lib_installation), data_annuelles_est, data_annuelles)) %>%
  select(-data_annuelles_est)
  
rm(base_estim, a_redr)
```



## Dataviz sur Angers Loire Métropole 

```{r carto installations}

carto_ALM <- filter(registre_enrichi3, EPCI == "244900015")%>%
  mapview()
carto_ALM

```


```{r tableau installations}

is_not_empty <- function(x) all(!is.na(x))
is_pas_zero  <- function(x) {
  if(is.numeric(x)) {all(x!=0)}
  else {TRUE}
}

tablo_ALM <- filter(registre_enrichi3, EPCI == "244900015") %>% as.data.frame() %>%
  select(commune = NOM_DEPCOM, installation = nom_du_projet, 'capacité (GWh/an)'= capacite_de_production_gwh_an, type, 
         'mise en service'= date_de_mes, iris = NOM_IRIS, -geometry) %>%
  select_if(is_not_empty) %>% select_if(is_pas_zero)%>%
  arrange(desc(`capacité (GWh/an)`), commune, type, installation)

kable(tablo_ALM, caption = "Installations d'injection de biométhane") %>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("striped", "condensed", "responsive"))

```

# datapréparation des indicateurs

Le registre comprend des données individuelles qu'il convient de convertir en indicateurs annuels. On retire les installations mises en service après `r mil` pour disposer des informations sur des années entières et révolues.

## datapréparation

Pour transformer le registre en tableaux d'indicateurs territoriaux, il faut :
 - vérifier que la table contient tous les territoires pour toutes les filières (càd ajouter des lignes à zéro quand nécessaire)
 - et transformer des installations raccordées à une date donnée en cumul d'installations raccordées en fin d'année par territoire.

```{r indicateurs, message=F, warning=F}
is.date <- function(x) {"Date" %in% class(x)}

comb_txt <- function(x) {
  b <- unlist(x, recursive = FALSE) %>%
    unique() %>%
    setdiff("")
  if (length(b)==0) return("") else paste(b, collapse = ", ")
  }

aggr_terr_biogaz <- function(.data, maille = "EPCI") {
  filter(liste_zone, TypeZone == "Communes") %>%
    mutate(DEP = unlist(DEP), REG = unlist(REG)) %>%
    left_join(.data, ., by = c("DEPCOM" = "CodeZone")) %>%
    select(-one_of(setdiff(c("EPCI", "DEP", "REG"), !!maille)), -TypeZone, -DEPCOM) %>%
    group_by(across(c(!!maille, "type", "annee"))) %>%
    summarise(source = comb_txt(source),
              nb_instal = sum(nb_instal),
              capacite_de_production_gwh_an = sum(capacite_de_production_gwh_an), 
              quantite_annuelle_injectee_en_mwh = sum(quantite_annuelle_injectee_en_mwh),
              .groups = "drop")
  }

indic_regi_biog_iris <- filter(registre_enrichi3, date_de_mes < make_date(mil+1, 1, 1)) %>%
  as.data.frame() %>%
  mutate(CODE_IRIS = as.factor(code_iris) %>% fct_expand(levels(iris_fr_entiere_geo$CODE_IRIS))) %>%
  unnest(data_annuelles, .drop = FALSE) %>%
  group_by(CODE_IRIS, type, annee) %>%
  summarise(source = comb_txt(as.character(source)),
            nb_instal = n(),
            capacite_de_production_gwh_an = sum(capacite_de_production_gwh_an), 
            quantite_annuelle_injectee_en_mwh = sum(quantite_annuelle_injectee_en_mwh),
            .groups = "drop") %>%
  arrange(annee) %>%
  complete(CODE_IRIS, type, annee, 
           fill = list(source="", nb_instal=0, capacite_de_production_gwh_an=0, quantite_annuelle_injectee_en_mwh=0)) %>%
  group_by(CODE_IRIS, type, annee) %>%
  mutate(across(c("nb_instal", "capacite_de_production_gwh_an", "quantite_annuelle_injectee_en_mwh"), ~cumsum(.)) ) %>%
  ungroup() %>% 
  filter(annee != mil+1)


indic_regi_biog <- filter(registre_enrichi3, date_de_mes < make_date(mil+1, 1, 1)) %>%
  as.data.frame() %>%
  mutate(DEPCOM = as.factor(DEPCOM) %>% fct_expand(levels(communes_info_supra$DEPCOM))) %>%
  unnest(data_annuelles, .drop = FALSE) %>%
  group_by(DEPCOM, type, annee) %>%
  summarise(source = comb_txt(as.character(source)),
            nb_instal = n(),
            capacite_de_production_gwh_an = sum(capacite_de_production_gwh_an), 
            quantite_annuelle_injectee_en_mwh = sum(quantite_annuelle_injectee_en_mwh),
            .groups = "drop") %>%
  arrange(annee) %>%
  complete(DEPCOM, type, annee, fill = list(source="", nb_instal = 0, capacite_de_production_gwh_an = 0,
                                            quantite_annuelle_injectee_en_mwh = 0)) %>%
  group_by(DEPCOM, type, annee) %>%
  mutate(across(c("nb_instal", "capacite_de_production_gwh_an", "quantite_annuelle_injectee_en_mwh"), ~cumsum(.)) ) %>%
  ungroup() %>% 
  filter(annee != mil+1)

indic_regi_biog_epci <- aggr_terr_biogaz(indic_regi_biog, maille = "EPCI") %>%
  right_join(select(communes_info_supra, EPCI, NOM_EPCI) %>% distinct(), .) %>%
  rename(CodeZone = EPCI, Zone = NOM_EPCI) %>%
  mutate(TypeZone = "Epci")

indic_regi_biog_dep <- aggr_terr_biogaz(indic_regi_biog, maille = "DEP") %>%
  right_join(select(communes_info_supra, DEP, NOM_DEP) %>% distinct(), .) %>%
  rename(CodeZone=DEP, Zone=NOM_DEP)%>%
  mutate(TypeZone="Départements")

indic_regi_biog_reg <- aggr_terr_biogaz(indic_regi_biog, maille = "REG") %>%
  right_join(select(communes_info_supra, REG, NOM_REG) %>% distinct(), .) %>%
  rename(CodeZone=REG, Zone=NOM_REG) %>%
  mutate(TypeZone="Régions")

indic_biogaz_epci_a_reg <- bind_rows(indic_regi_biog_epci, indic_regi_biog_dep, indic_regi_biog_reg) %>%
  mutate_if(is.character, as.factor) %>%
  gather(key="indicateur", value="valeur", -annee, -CodeZone, -Zone, -type, -source,-TypeZone )

indic_biogaz_com <- pivot_longer(data = indic_regi_biog, names_to = "indicateur", values_to ="valeur", 
                                 cols = -c(annee, DEPCOM, type, source))

indic_biogaz_iris <- pivot_longer(data = indic_regi_biog_iris, names_to = "indicateur", values_to ="valeur", 
                                 cols = -c(annee, CODE_IRIS, type, source))
```

## Vérification des datasets

Après toutes ces jointures et redressements, on vérifie l'intégrité des datasets d'indicateurs en comparant les totaux de capacité de production annuelles des différentes tables.

```{r indicateurs verif, message=F, warning=F}

capa_prod_tot <- filter(registre, annee_mes <= mil) %>% 
  pull(capacite_de_production_gwh_an) %>% 
  sum() %>% round(0)

cap_prod_indic_1 <- group_by(indic_biogaz_epci_a_reg, TypeZone) %>% 
    filter(indicateur == "capacite_de_production_gwh_an", annee == mil) %>% 
    summarise(valeur = sum(valeur, na.rm = TRUE) %>% round(0)) %>% pull(valeur)

cap_prod_indic_2 <- filter(indic_biogaz_com, indicateur == "capacite_de_production_gwh_an", annee == mil) %>% 
    summarise(valeur = sum(valeur, na.rm = TRUE)%>% round(0)) %>% pull(valeur)

cap_prod_indic_3 <- filter(indic_biogaz_iris, indicateur == "capacite_de_production_gwh_an", annee == mil) %>% 
    summarise(valeur = sum(valeur, na.rm = TRUE)%>% round(0)) %>% pull(valeur)

c(cap_prod_indic_1, cap_prod_indic_2, cap_prod_indic_3) == capa_prod_tot

rm(indic_regi_biog_epci, indic_regi_biog_dep, indic_regi_biog_reg, indic_regi_biog, indic_regi_biog_iris,
   table_passage_iris_historique, registre, registre2, registre3)

```

## Enregistrement

#### France entière RData
```{r enregistrement des indicateurs et du registre à echelle france entière}

save(indic_biogaz_epci_a_reg, indic_biogaz_com, indic_biogaz_iris,
     file = paste0("collecte/registre_biogaz/indic_biogaz_Fr_", mil, ".RData"))
# load(paste0("collecte/registre_biogaz/indic_biogaz_Fr_", mil, ".RData"))

registre_biogaz <- registre_enrichi3

save(registre_biogaz, file = paste0("collecte/registre_biogaz/registre_biogaz_Fr_", mil, ".RData"))
# load(paste0("collecte/registre_biogaz/registre_biogaz_Fr_", mil, ".RData"))

rm(registre_enrichi, registre_enrichi2, registre_enrichi3, injections_annuelles, injections_annuelles4)

```


#### Région RData

```{r enregistrement des indicateurs et du registre filtrés sur la région}

lis_ter <- filter(liste_zone, grepl(reg, REG)) %>%
  mutate(id = paste0(TypeZone, CodeZone) %>% enc2utf8)

lis_com <- filter(communes, grepl(reg, REGIONS_DE_L_EPCI)) %>%
  pull(DEPCOM)

lis_iris <- iris_fr_entiere_geo %>% as.data.frame() %>% 
  filter(grepl(reg, REGIONS_DE_L_EPCI)) %>%
  select(ends_with("IRIS"), DEPCOM)

indic_biogaz_epci_a_reg_reg <- filter(indic_biogaz_epci_a_reg, paste0(TypeZone, CodeZone) %in% lis_ter$id)
indic_biogaz_com_reg <- filter(indic_biogaz_com, DEPCOM %in% lis_com) 
indic_biogaz_iris_reg <- indic_biogaz_iris %>% 
  inner_join(lis_iris, by = "CODE_IRIS")

save(indic_biogaz_epci_a_reg_reg, indic_biogaz_com_reg, indic_biogaz_iris_reg, metadata, metadata_grdf, metadata_grtgaz,
     file = paste0("collecte/registre_biogaz/indic_biogaz_com_a_reg_", mil, "_r", reg, ".RData"))

inst_biogaz_reg <- filter(registre_biogaz, DEPCOM %in% lis_com)

save(inst_biogaz_reg, file = paste0("collecte/registre_biogaz/registre_biogaz_", mil, "_r", reg, ".RData"))

rm(lis_ter, iris_fr_entiere_geo, lis_iris)

```


#### données filtrées région SGBD DREAL

```{r capitalisation SGBD, eval=FALSE}
# library(datalibaba)
# nom_table <- paste0("registre_biogaz_", mil, "_r", reg)
# 
# poster_data(data = select(inst_biogaz_reg, -DEPARTEMENTS_DE_L_EPCI, -REGIONS_DE_L_EPCI, -data_annuelles) %>%
#               rename_all(tolower), 
#             table = nom_table, overwrite = TRUE, pk = NULL, schema = "gaz", post_row_name = FALSE, db = "production")
# 
# poster_data(data = rename_all(indic_biogaz_com_reg, tolower), table = paste0("indic_biogaz_com_", mil, "_r", reg), 
#             overwrite = TRUE, pk = c("depcom", "type", "annee", "indicateur"), schema = "gaz", 
#             post_row_name = FALSE, db = "production")
# 
# poster_data(data = rename_all(indic_biogaz_iris_reg, tolower), table = paste0("indic_biogaz_iris_", mil, "_r", reg), 
#             overwrite = TRUE, pk = c("code_iris", "type", "annee", "indicateur"), schema = "gaz", 
#             post_row_name = FALSE, db = "production")
# 
# poster_data(data = indic_biogaz_epci_a_reg, table = paste0("indic_", mil, "_frce_entiere"), 
#             overwrite = TRUE, pk = c("CodeZone", "TypeZone", "type", "annee", "indicateur"), schema = "gaz", 
#             post_row_name = FALSE, db = "production")
# 
# commenter_table(comment = "La table comprend la liste des points d'injection de biomethane dans les réseaux de gaz naturel et la capacite de production de biomethane en GWh par an pour la region et ses EPCI limitrophes. Elle est issue de la plateforme ODRE : https://opendata.reseaux-energies.fr, jeu de donnees : points-dinjection-de-biomethane-en-france. La precision de la géolocalisation est une approximation respectant les règles du secret statistique.", 
#                 table = nom_table, schema = "gaz", db = "production")

```


```{r nettoyage, eval=TRUE}
rm(list=setdiff(ls(), c("indic_biogaz_epci_a_reg_reg", "registre_biogaz", "mil", "reg", "params", "EPSG_reg", "metadata", 
                        "metadata_grdf", "metadata_grtgaz")))

save.image("collecte/registre_biogaz/biogaz.RData")
gc()

```



# Datavisualisations

### dataviz indicateurs : Répartition des puissances installées par filière
```{r graph camembert toutes filière MW Nantes métropole, warning=F, message=F}

liste_ter <- filter(communes, EPCI=="244900015", REG==reg) %>%
  select(Epci=EPCI, 'Départements'=DEP, 'Régions'=REG) %>%
  unique() %>%
  gather(key=TypeZone, value=CodeZone)

date_registre_biogaz <- metadata[["metas"]][["data_processed"]] %>% as.Date() %>% format("%d-%m-%Y")

col_registre <- c("#A86137", "#BBD66B" , rgb(0, 163, 224, maxColorValue =255), rgb(72, 162, 63, maxColorValue =255),
                  rgb(0, 94, 184, maxColorValue =255), rgb(234, 170, 0, maxColorValue =255))

col_biogaz <- c("Déchets ménagers" = col_registre[[2]],
                "ISDND" = col_registre[[1]],
                "Station d'épuration" = col_registre[[3]],
                "Agricole" = col_registre[[4]],
                "Territorial" = col_registre[[6]],
                "Industriel" = col_registre[[5]])


pie_alm <- inner_join(indic_biogaz_epci_a_reg_reg, liste_ter) %>%
  filter(grepl("capacite", indicateur), annee==mil) %>%
  ggplot(aes(CodeZone, valeur, fill=type)) +
  geom_bar_interactive(aes(tooltip = paste0(indicateur, " : ", valeur)), 
                       stat="identity", position="fill" ) +
  theme_bw(base_size = 12) + scale_fill_manual(values=col_biogaz) +
  labs(title="Répartition des capacités installées (GWh/an)", x="", y="proportion", caption = paste0("ODRE, ", date_registre_biogaz))

girafe(code = print(pie_alm) ) %>%
girafe_options(opts_tooltip(use_fill = TRUE) )


```


### dataviz indicateurs : Evolution des puissances installées par filière

```{r graph évol capacités injections }
evol_alm <- inner_join(indic_biogaz_epci_a_reg_reg, liste_ter) %>%
  filter(grepl("gwh", indicateur), !is.na(annee)) %>%
  mutate(annee=make_date(year=as.character(annee), month = 12, day = 31)) %>%
  group_by(indicateur, CodeZone, Zone, TypeZone, annee) %>%
  summarise(valeur=sum(valeur), source=first(source)) %>%
  arrange(annee) %>%
  mutate(valeur_cor = if_else(valeur < 0.01, .01, valeur),
           valeur_indiciee=if_else(valeur_cor/valeur_cor[1]*100 > 500, 500, valeur_cor/valeur_cor[1]*100),
           tooltip=paste0(round(valeur,1), " GWh/an")) %>%
  ungroup %>%
  ggplot() +
  geom_line_interactive(aes(x=annee, y=valeur_indiciee, color=CodeZone, 
                            tooltip = tooltip), size=1) +
  theme_bw(base_size = 12) + scale_color_economist () +
  labs(title="Evolution des capacités installées (GWh/an)", x="", y="indice 100", caption = paste0("ODRE, ", date_registre_biogaz) )


girafe(code = print(evol_alm))



```

### dataviz indicateurs : Evolution des puissances installées - tableau

##### Evolution des puissances installées 
```{r tabl évol capacités Angers Loire Métropole, echo=F }
evol_alm_tab <- filter(indic_biogaz_epci_a_reg_reg, grepl("capacit", indicateur)) %>%
  inner_join(liste_ter) %>%
  group_by(annee, indicateur, Zone) %>%
  summarise(valeur=sum(valeur, na.rm=T)) %>%
  ungroup() %>%
  mutate(`Année`=as.character(annee), valeur=round(valeur,1)) %>%
  select(-indicateur, -annee) %>%
  spread(key = Zone, value=valeur) %>%
  arrange(desc(`Année`))

evol_alm_tab %>% kable(row.names=F, caption = paste0("Registre ODRE, ", date_registre_biogaz)) %>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("striped", "hover", "condensed"))
```



